Date: 2017-06-20
Cathegory: sw-generic
Tags: geant4, mc, story, xerces-c
Authors: Crank
Title: Кулстори про Geant4, или почему я пишу сложный код
Status: published

![G4GDMLParser G4GDMLRead relation.]({filename}images/articles/kulstori-pro-geant4-ili-pochemu-ia-pishu-slozhnyi-kod/title-pic.jpg){.figure .right-float}

Не будучи профессиональным программистом, я на самом деле редко слышу критику
в свой адрес касательно того как и что пишу от компетентных кодеров. От
коллег‐физиков, впрочем, мне нередко приходится слышать обвинения в том что то
что я делаю оказывается довольно сложно для понимания.

В этой заметке я поделюсь небольшой детективной историей чтобы
продемонстрировать, как и откуда берутся некоторые «перегруженные» решения,
которые я бы с радостью обошёл или сократил, найдись для них предусмотренное
сторонними архитекторами место. Эта история закончилась сравнительно хорошо —
я нашёл способ решить задачу без построения внешних костылей или изобретения
велосипедов, однако далеко не все экспедиции в код заканчиваются так хорошо.
Собственно, и эта не слишком радужна: на то чтобы написать этот пост и
исследовать потроха Geant4/xerces-c у меня ушло полдня, и счастливым её
окончанием я обязан тому что Geant4 и xerces-c были в общем‐то неплохо
запроектированы, что большая редкость в научном софте. Ну, xerces-c — один из
старейших и наиболее стабильных XML-парсеров, официально поддерживаемый
консорциумом W3C, а вот кого в CERN благодарить за толковую архитектуру Geant4
(в отличие от ROOT) неизвестно.

## Geant4 GDML Parser и его `G4GDMLParser`

В пакете для физических MC‐симуляций Geant4 вводится подмножество XML на основе
XSD‐схемы под названием
[GDML](http://gdml.web.cern.ch/GDML/doc/GDMLmanual.pdf). Парсер реализован на
основе [xerces-c](https://xerces.apache.org/xerces-c), Geant4 предлагает
основной интерфейс взаимодействия с ним в классе
[`G4GDMLParser`](https://www-zeuthen.desy.de/geant4/geant4.9.3.b01/G4GDMLParser_8hh-source.html),
ассоциирующий экземпляр реализующий интерфейс чтения XML‐файлов в структуре
[`G4GDMLRead`](https://www-zeuthen.desy.de/geant4/geant4.9.3.b01/classG4GDMLRead.html).

Метод `G4GDMLParser::Read()` служит точкой входа в процедуру разбора XML
документа и делегирует выполнение методу `G4GDMLRead::Read()` ассоциированного
экземпляра `G4GDMLRead`. Класс `G4GDMLRead` реализует семейство методов
с именами вида `<something>Read()`, где
`<something> <- [Divisionvol, File, Replicavol, ...]`. Методы из этого
семейства объявлены как виртуальные.

## Задача

Светлая идея сулящая множество выгод и великие блага состоит в том чтобы
подготавливать GDML‐документ на удалённом сервере, используя высокоуровневый
шаблонизатор (на Perl, или `jinja2` на Python). GDML схож с HTML с точки зрения
шаблонизатора, и такой подход позволил бы динамически собирать нужную геометрию
на основе шаблонов имеющихся на сервере, данных из общей базы и некоторой
информации, сообщённой POST‐запросом протокола HTTP. Основная выгода такого
механизма опирается на выразительную простоту и стабильность такого решения с
большим успехом применяемого в web (вместо XML/GDML тут HTML).

Xerces-c умеет понимать URL в качестве аргумента указывающего на источник, и в
этом смысле название аргумента `filename` в декларациях Geant4 наталкивает на
подозрения в том что архитекторы Geant4 пошли на редукцию use cases по каким‐то
причинам. Тем не менее, беглый взгляд на код из гугла
([раз](http://www.apc.univ-paris7.fr/~franco/g4doxy/html/classG4GDMLParser.html#87e022cb79e6d630cbf6295f2ee7e75f),
[два](http://www.apc.univ-paris7.fr/~franco/g4doxy/html/classG4GDMLRead.html#0ce3461a6fd795637ae3af82f3bd329f))
демонстрирует, что `filename` передаётся и используется в метод из xerces-c
`xercesc::XercesDOMParser::parse()` без каких‐либо изменений.

![G4GDMLParser G4GDMLRead relation.]({filename}images/articles/kulstori-pro-geant4-ili-pochemu-ia-pishu-slozhnyi-kod/Model__Main_0.svg){.figure .center-align}

На первый взгляд, проблемы, конечно никакой нет — отдавай URL в
`G4GDMLParser::Read()`, и не ведай горя. Однако:

- Не предусмотрено (очевидного — в xerces-c и вообще — в Geant4) интерфейса для
сообщения CURL (на основе которого в xerces-c
[реализованы](https://stackoverflow.com/questions/25011156/using-xerces-c-to-perform-an-http-request)
HTTP-запосы) заголовков HTTP request. То есть, достать документ через
POST-запрос, сообщив от клиента параметры человеческим образом (не url-encoded)
нельзя.
- GDML имеет тэги для импорта документов, которые чрезвычайно
полезны при определении сложных геометрий, состоящих из нескольких детекторов,
групп и ансамблей детекторов, включающих составные материалы, etc. Учитывая, что
их семантика определяется через коллбэки в Geant4, где рассматриваются только
локальные файлы, в пору ожидать трудностей, не говоря уже о том что в таких
случаях даже url-encoded‐аргументы протащить в контекст шаблонизатора не
получится.

## Невозможное решение

![G4GDMLRead inheritance graph.]({filename}images/articles/kulstori-pro-geant4-ili-pochemu-ia-pishu-slozhnyi-kod/classG4GDMLRead__inherit__graph.png){.figure .right-float}

На первый взгляд, архитектура Geant4 позволяет попросту определить потомка
[`G4GDMLRead`](https://www-zeuthen.desy.de/geant4/geant4.9.3.b01/classG4GDMLRead.html),
и сообщить экземпляр через [конструктор](https://www-zeuthen.desy.de/geant4/geant4.9.3.b01/classG4GDMLParser.html)
парсера `G4GDMLParser`. Это решение вполне легетимно и, судя по всему, даже
предусмотрено архитектурой. В потомке метод `G4GDMLRead::Read()` можно было
переопределить, снабдив xerces-c-парсер какой‐нибудь реализацией
[`URLInputSource`](https://xerces.apache.org/xerces-c/apiDocs-3/classURLInputSource.html)
с тем чтобы все запросы от парсера были POST, и содержали наши данные.

Однако тут нас ждёт сюрприз.

- метод `G4GDMLRead::Read()` не объявлен виртуальным.
- более того, не взирая на длинную цепочку наследования `G4GDMLReadStructure`,
`G4GDMLParser` реализует ассоциацию через указатель типа `G4GDMLReadStructure`.

Как ни странно, ни один из его базовых классов а именно сам «концевой» тип,
хотя необходимый интерфейс (с методом `Read()`, который вызывает `G4GDMLParser`)
был определён уже в базовом родителе `G4GDMLRead`.

    G4GDMLReadStructure* reader;

С архитектурной точки зрения, такая ситуация напоминает устройства типа
изображённого на картинке:

![Useless device.]({filename}images/articles/kulstori-pro-geant4-ili-pochemu-ia-pishu-slozhnyi-kod/useless_device.gif){.figure .center-align}

Хотя, конечно, её стоило бы дополнить набором более полезных крутилочек,
соответствующих методам вышеупомянутого семейства `<smth>Read()`, ведь они-то
как раз и сделаны виртуальными, всё же основная функциональность читалки
вынесенной в `G4GDMLRead` по отношению к парсеру напоминает именно такой
бесполезный прибор.

Очевидно, это архитектурное решение, однако я затрудняюсь понять, чем оно
было продиктовано. Учитывая, что xerces-c допускает разбор документа из буфера,
для того чтобы реализовать нужное поведение, достаточно было бы переопределить
метод `G4GDMLRead::Read()`.

Простейшее решение на костылях предусматривало бы скачивание функциями cURL'а
всех GDML документов в какую‐то временную локальную директорию с последующим
запуском нативного парсера Geant4 на них.

## Детектив

Пока гуглил POST-запросы в xerces-c обнаружил упоминание о классе
[`XMLNetHTTPInfo`](https://xerces.apache.org/xerces-c/apiDocs-3/classXMLNetHTTPInfo.html),
который очевидно позволяет сконфигурировать POST-запрос и задать для него
payload. Очень интригующе.

Класс не имеет родителя, так что можно попробовать отыскать критический участок
(тот в котором xerces-c формирует сетевой запрос) по имени этого класса.
Грепнул по имени класса хидеры xerces-c, и нашёл, что `XMLNetAccessor` имеет
сравнительно небольшое количество упоминаний. Наиболее интересен тут класс
`XMLNetAccessor`, но каким образом его присобачить к xerces-c мне пока неясно.
Отложил эту находку и решил сам размотать цепочку вызовов до лексера, чтобы
ничего не упустить.

Метод [G4GDMLRead::Read](http://www.apc.univ-paris7.fr/~franco/g4doxy/html/classG4GDMLRead.html#0ce3461a6fd795637ae3af82f3bd329f),
как легко видеть использует выделенный на хипе (в строке 289) объект класса
[`XercesDOMParser`](https://xerces.apache.org/xerces-c/apiDocs-3/classXercesDOMParser.html)
для разбора документа (метод `parse` в строке 300). Метод `parse()`
[определён](https://xerces.apache.org/xerces-c/apiDocs-3/classAbstractDOMParser.html#ac0b30b3d2116c488920646f0d700d9f0)
в его родителе [`AbstractDOMParser`](https://xerces.apache.org/xerces-c/apiDocs-3/classAbstractDOMParser.html),
и в своей [реализации](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classAbstractDOMParser.html#ac0b30b3d2116c488920646f0d700d9f0)
перегруженной по сигнатуре входного аргумента, делегирует дальнейший разбор
документа лексическому сканеру xerces-c: `XMLScanner::scanDocument()`.
По сигнатуре `(const char *)` резолвится метод `scanDocument()` который на
основе данного char-URI-идентификатора [создаёт](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classXMLScanner.html#aa068920caea5d29978b74dcc16998d8d)
unicode-URI-идентификатор и, наконец, форвардит выполнение методу
[`scanDocument()`](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classXMLScanner.html#a58f7e8ab7b19271c70308c78e87a7205),
реализующему вычитывание документа из источника.

Нас интересует строка 347 (по последней ссылке):

    :::C++
    srcToUse = new (fMemoryManager) URLInputSource(tmpURL, fMemoryManager);

где URI (уже точно URL, поскольку в строке делается соответствующая проверка)
уходит в конструктор объекта `URLInputSource`, который, очевидно и работает
с сетевыми запросами (`fMemoryManager` — аллокатор xerces-c). Проверка на
URL'овость производится
[`XMLURL::parse()` (реализация со строки 932)](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/XMLURL_8cpp_source.html).

Дальнейшая работа с документом происходит на основе интерфейсов абстрактной
базы `InputSource`, вызовы которой управляются из лексического сканера.
Заинтересуемся пока реализацией
[класса URLInputSource](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classURLInputSource.html)
в попытке понять, где именно происходит сборка сетевых запросов. Специфичные
для сетевой работы методы определены, разумеется, в самом классе, и в глаза
сразу бросается виртуальный
[метод `makeStream()`](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classXMLURL.html#a7a7dd194aed528fdd70b938540f29c44),
который, собственно, и производит вычитку содержимого документа. Там,
в реализации, в строках 605-608 даётся любопытный комментарий:

    606   // Need to manually replace any character reference %xx first
    607   // HTTP protocol will be done automatically by the netaccessor

из которого следует, что действительная работа с HTTP осуществляется в
аттрибуте `fgNetAccessor`. Действительно (см. строку 674) — `makeStream()`
возвращает результат `XMLPlatformUtils::fgNetAccessor->makeNew(*this);`. И вот
тут, кажется, жизнь пошла совсем другая: из венгерской нотации и лексики C++
ясно, это скорее всего некий глобальный экземпляр, статический атрибут класса
`XMLPlatformUtils`.
[Действительно, Мисс Марпл](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classXMLPlatformUtils.html#ad3a983e70c521fe50a785c9b3b1af0a7).

`fgNetAccessor` — это указатель на экземпляр класса `XMLNetAccessor`,
упоминания о котором загуглились сходу (в начале этого пункта).
Теперь сделалось понятно, как можно бы прицепить payload к POST‐запросам в
xerces-c:

- Инициализировать указатель `XMLPlatformUtils::fgNetAccessor` экземпляром
кастомного подкласса platform-specific-класса (нам скорее всего подойдёт
[`CurlNetAccessor`](https://fossies.org/dox/xerces-c-3.1.4/classCurlNetAccessor.html),
обратите внимание на сигнатуру `makeNew()`).
- Кастомный класс должен определять `makeNew()` таким образом чтобы в cURL
уходил нужный нам экземпляр `XMLNetHTTPInfo` — POST, custom payload.

Важно, однако, удостовериться что [поддержка сети](http://xerces.apache.org/xerces-c/build-3.html)
была включена при сборке xerces-c: `--enable-netaccessor-curl` для систем с
cURL.

На этом, собственно поисковая часть заканчивается. Ну… в норме. Практически,
оказалось, что Apache Foundation —
[ленивые жопашники](https://issues.apache.org/jira/browse/XERCESC-1963?jql=project%20%3D%20XERCESC%20AND%20text%20~%20curl),
и понадобился ещё день на локализацию этого бага в Xerces-c. Ну, сделаем скидку
парням, они до сих пор держат проект на SVN, там может быть очень непросто
добавить патч который висит в открытом тикете уже шесть лет.

## Резюме

Нужно сказать, что из того что сделалось видно, как можно неинвазивно
решить задачу, `G4GDMLReadStructure::Read()` не перестаёт быть useless device.
Что делать, если нужно более сложное поведение, чем серия POST-запросов с
одинаковым payload — если для импортируемых GDML‐документов payload нужно
изменять?

- Проектирование — это хорошо.
- Тяготение к известным и вычурным решениям (вроде xerces-c) способно исправить
почти безнадёжное положение за счёт их собственной гибкости даже когда user
code так себе.
- Когда документация так себе, чтение исходников не так жутко, как может
показаться (я потратил бы в три раза меньше времени, если бы не параллельное
совещание в лаборатории по случаю возвращения коллеги и написание этого поста).

